---
layout: post
title: "Django框架的基本使用"
date: 2019-05-22
tags: 
  - Django
categories:
  - [项目, Django]
  - [Python]
---

## Django框架基本使用

### Django框架简单介绍

* 框架

  一个框架就好比一个公司，每一个部门都有特定的职能，部门与部门相互配合才能让公司运转起来，而框架则是模块与模块相互配合来完成工作的![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/框架.png)

#### **Django框架**

* 它遵循的是 MVT 的思想

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/MVT模块.png)

  > M：  Model,模型，和数据库进行交互。
  >
  > V：   View,视图，接收请求，进行处理，与M和T进行交互，返回应答。
  >
  > T：   Template,模板，产生 **html** 页面。

------

### 虚拟环境的搭建

#### 1.安装

* 这个鬼虚拟环境弄得我要疯，可能是我的 ubuntu 系统有点问题，本来很简单的pip装就可以了，然后弄了半天，这里分享一个虚拟环境搭建的网站

  <https://www.cnblogs.com/cwp-bg/p/7701231.html>

#### 2.使用

```shell
# 创建虚拟环境命令：
	mkvirtualenv 虚拟环境名
# 创建python3虚拟环境：
	mkvirtualenv -p python3 名字
# 进入虚拟环境工作：
	workon 虚拟环境名
# 查看机器上有多少个虚拟环境：
	workon 空格 + 两个tab键
# 退出虚拟环境：
	deactivate
# 删除虚拟环境：
	rmvirtualenv 虚拟环境名
# 虚拟环境下安装包的命令：
	pip install 包名
# 查看虚拟环境中安装了哪些python包：
	pip list
	pip freeze
# 安装django环境：
	pip install django==1.8.2
```

------

### 项目

#### 1.创建Django项目

* ​	在虚拟环境下

  ```shell
  django-admin startproject 项目名
  ```

  可以先创建一个目录，在该目录下创建项目**test1**![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/项目目录.png)

> `manage.py`  是项目管理文件，通过它管理项目。
> 与项目同名的目录，此处为  **test1**。
> `__init__`  是一个空文件，作用是这个目录test1可以被当作包使用。
> `settings.py`  是项目的整体配置文件。
> `urls.py`  是项目的  URL  配置文件。
> `wsgi.py`  是项目与  WSGI  兼容的Web服务器入口

#### 2.创建应用

* 一个项目由很多个应用组成的，每一个应用完成一个功能模块。这里示例一下图书---人物的管理维护

  ```shell
  python manage.py startapp booktest  # 创建应用  在项目目录下创建
  ```

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/应用目录.png)

> `__init__.py`  是一个空文件，表示当前目录  booktest  可以当作一个python包使用。
> `tests.py`   文件用于开发测试用例，在实际开发中会有专门的测试人员，这个事情不需要我们来做。
> `models.py`  文件跟数据库操作相关。
> `views.py`  文件跟接收浏览器请求，进行处理，返回页面相关。
> `admin.py`  文件跟网站的后台管理相关。

#### 3.应用注册

* 应用创建成功后，需要注册才可以使用，也就是建立应用和项目之间的关联，在 **`test1/settings.py`** 中 `INSTALLED_APPS` 下添加应用的名称就可以完成安装。

* 这时就可以用 Pycharm 之类的编辑软件打开项目，来编辑里面的内容

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/应用注册.png)

  这样就可以了～～～

#### 4.启动项目 

* Django 为了能预览开发中的效果，它提供了一个轻量级的 web服务器，以下命令启动

  ```shell
  python manage.py runserver ip:端口
  python manage.py runserver   # 默认是127.0.0.1 端口：8000
  ```

  然后就可用浏览器访问了

------

## 开发

### 链接MySQL数据库

* Django数据库默认使用的是 **sqlite3** 数据库，若要更换数据库，需手动去更改下**settings.py**的配置
  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/数据库配置.png)

* 开发数据库流程：
  * 1.在models.py中定义模型类
  * 2.迁移
  * 3.通过类和对象完成数据增删改查操作

### 模型类

* Django里面可以通过 **类** 和 **对象** 对数据表进行操作

#### 1.定义类

* 在 **models.py** 文件中，继承 `models.Model`

  ```python
  from django.db import models
  # 设计和表对应的类，模型类
  # 图书类
  class BookInfo(models.Model):
      '''图书模型类'''
      # 图书的名称，CharField说明是一个字符串，max_length指定字符串的最大长度
      btitle = models.CharField(max_length=20)
      # 出版日期，DateFields说明是一个日期类型
      bpud_data = models.DateField()
      # 这句话是因为后面查询时说 objects 找不到，有的就不会有这问题，可以先不写
      objects = models.Manager()  
  
  class HeroInfo(models.Model):
      """英雄人物模型类"""
      # 英雄名称
      hname = models.CharField(max_length=20)
      # 性别，布尔类型，默认男
      hgender = models.BooleanField(default=False)
      # 备注
      hcommnet = models.CharField(max_length=128)
      # 关系属性 hbook 建立图书类和英雄人物类之间的一对多关系
      hbook = models.ForeignKey('BookInfo')   
  ```

#### 2.迁移

* 生成迁移文件

  ```shell
  python manage.py makemigrations
  ```

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/生成迁移.png)

  ​	这玩意是根据上面的类生成的

* 执行迁移生成表

  ```shell
  python manage.py migrate
  ```

  * 这句就是在数据库中生成对应的表，表名的格式：`应用名_模型类名小写`

> 要注意的是，新定义了模型类，都要重新 **迁移** ，因为定义模型类，意味着数据库中的表要发生改变，所以得重新迁移

------

### 对数据库操作

* 可以进入项目的 shell 里面测试相关的操作

  ```shell
  python manage.py shell
  ```

* 一些简单的操作

  ```
  # 首先导入模型类：
  	from booktest.models import BookInfo,HeroInfo
  
  # 向booktest_bookinfo表中插入一条数据。
  	b = BookInfo() #定义一个BookInfo类的对象
  	b.btitle ='天龙八部' #定义b对象的属性并赋值
  	b.bpub_date = date(1990,10,11) 
  	b.save() #才会将数据保存进数据库
  
  # 查询出booktest_bookinfo表中id为1的数据。
  	b = BookInfo.objects.get(id=1) 
  
  # 在上一步的基础上改变b对应图书的出版日期。
  	b.bpub_date = date(1989,10,21)
  	b.save() #才会更新表格中的数据
  
  # 紧接上一步，删除b对应的图书的数据。
  	b.delete() 
  
  # 向booktest_heroInfo表中插入一条数据。
  	h = HeroInfo()
  	h.hname = '郭靖'
  	h.hgender = False
  	h.hcomment = ‘降龙十八掌’
  	b2 = BookInfo.objects.get(id=2)
  	h.hbook = b2  # 给关系属性赋值，英雄对象所属的图书对象
  	h.save() 
  
  # 查询图书表里面的所有内容。
  	BookInfo.objects.all()
  	HeroInfo.objects.all()
  
  # 查询出id为2的图书中所有英雄人物的信息。
  	b = BookInfo.objects.get(id=2)
  	b.heroinfo_set.all() # 查询出b图书中所有英雄人物的信息
  ```

------

### 视图

* 服务器在收到这个请求之后，就一定对应着一个处理动作，这个处理动作就是帮我们产生页面内容并返回回来，这个过程是由 **视图** 来做的。
* 对于 **django** 的设计框架 **MVT** ，用户在**URL**中请求的是视图，视图接收请求后进行处理，并将处理的结果返回给请求者。
* 视图的使用步骤：
  * 1.定义视图函数
  * 2.配置URLconf

#### 1.定义视图

* 视图说道底就是一个就是一个Python函数，在`views.py` 中定义

  ```python
  from django.http import HttpResponse  
  
  def index(request):
      # 这你是处理的语句
      return HttpResponse("hello python")  # 处理完后把你想要返回的数据返回
  ```

> 视图函数必须有一个参数request，进行处理之后，需要返回一个 HttpResponse 的类对象，**hello python ** 就是返回给浏览器显示的内容。

#### 2.配置URL

* 首先可以先把项目中（即`/test1`目录下）的`urls.py`进行配置![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/URL配置1.png)

> 这里配置只是正则并没有写具体，而是包含具体应用的 `urls.py` 文件，在应用的 `urls.py` 文件中写 url 和 视图函数 的对应关系。

* 然后创建应用（即在`/test1/booktest`目录下）的`urls.py` ，在进行配置![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/URL2.png)

> 这里就建立了与 **views** 联系，然后可以输入127.0.0.1:8000/index去访问看看啦

* 说一下匹配过程

  > 请求者在浏览器地址栏中输入 url，请求到网站后，获取 url 信息，然后先在项目中的`urls.py` 进行逐条匹配，再去 应用中的 `urls.py` 进行匹配，只要途中匹配成功，则调用对应的视图函数，若都没有匹配成功，则返回404错误

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/匹配过程.png)

------

### 模板

* 要返回一个漂亮的页面，就需要用到前端写的数据，在Django中，将前端的内容定义在模板中，然后再把模板交给视图调用

#### 1.创建模板

* 首先创建存放模板的文件夹

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/模板.png)

* 然后就可以在里面创建模板文件

#### 2.配置模板目录

* 同样在`settings.py`文件下进行配置

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/模板路径.png)

#### 3.定义模板

* 在 html 文件下去写要显示的内容

* 代码和数据变量

  * 在模板中也可以使用变量，变量可能是从视图中传递过来的，也可能是在模板中定义的

    * 页面格式好像不支持，就截图吧~~
    
    ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/变量传递.png)

  * 代码段，在模板文件中也可以使用代码，如一个for循环

    ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/代码段.png)

#### 4.视图调用模板

* 分为三步：
  - 1.找到模板
  - 2.定义上下文
  - 3.渲染模板

* 在`views.py`文件下

  ```python
  from django.http import HttpResponse
  from django.template import loader, RequestContext
  
  def index(request):
      """进行处理，和M和T进行交互"""
      # 使用模板文件
      # >> < 1 >加载模板文件
      temp = loader.get_template('booktest/index.html')
      # >> < 2 >定义上下文：给模板文件传递数据
      context = RequestContext(request,{})
      # >> < 3 >模板渲染：产生标准的HTML内容
      res_html = temp.render(context)
      # >> < 4 >返回给浏览器
      return HttpResponse(res_html)
  ```

  * Django 把上面的代码进行了封装在了一个 `render`模块中

    ```python
    from django.shortcuts import render
    
    def index(request):
        # return my_render(request, 'booktest/index.html')
        return render(request, 'booktest/index.html', {'content': '我最帅！', 'list': list(range(0, 10))})
    ```

    * 它有三个参数：
      - 第一个参数为 request 对象
      - 第二个参数为模板文件路径
      - 第三个参数为字典，表示向模板中传递的上下文数据

------

### 后台管理

* 在上面配置项目`urls.py`时，是不是好奇怎么有个匹配 `admin` 的，这个就是Django 提供的一个后台管理页面

#### 1.本地化

* 语言和时区的本地化

* 修改`settings.py`文件

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/本地化.png)

#### 2.创建管理员

```shell
python manage.py createsuperuser
```

* 跟着提示输就行了，然后

#### 3.注册模型类

* 在应用下的`admin.py`中注册模型类![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/注册模型1.png)

* 在类模型下添加这个，这是返回给页面的

  ![](https://FXHao.github.io/images/posts/Django/注册模型.png)

#### 4.自定义管理页面

* 就是自定义显示的东东是啥，在上图中有，想显示什么字段之类的



这绝对是我写得最长的一篇了。。。

**END.....**
